> 本文由 [简悦 SimpRead](http://ksria.com/simpread/) 转码， 原文地址 [zhuanlan.zhihu.com](https://zhuanlan.zhihu.com/p/436162787)

确实，组乐队存在很多偶然因素—— 例如你的邻居是尚未成名的天才主唱、你最好的损友是看重友情的超级吉他手、你的兄弟姐妹是极具天赋的超新星等。

如果你没有被那些小概率事件砸中，那组建一支乐队、并能顺利玩下去绝对不是一件容易的事情。

当然，玩乐队本身就是一件受偶然因素影响极大的事儿，这篇组乐队的攻略也无法保证你能成功起步。

但如果你在寻找一个参考，应该还是有用的。

![](https://pic4.zhimg.com/v2-8821dc3b65b415a78312d771fe88537f_r.jpg)

### **一 拥有梦想**

首先，不论你现在是学生、码农还是街头混混，你明天要交作业、码代码还是继续无所事事，从你决心组乐队的瞬间起，你要把它视作一个值得追求的梦想。

你要决心去组建下一支齐柏林飞艇，去压轴最大的音乐节，去颠覆现有的音乐产业。

这时候，你要做一个中二的人，而不是目标明确、严谨的计划者。

为什么呢？

如果说音乐产业有 “一定” 的话，我想说那一定是“一定没有事情会完全遵从你的计划进行的”。

因此，即便你的目标明确到第一个月找齐队友、第二个月写出第一首歌、第三个月登台演出、第四个月扬名立万，它们大概率不会实现。

不如，带着一个中二的梦想简单上路，在被现实摩擦前好好享受。

![](https://pic1.zhimg.com/v2-eac6e46852e8592276b745def306a6e8_r.jpg)

### **二 定歌**

只有中二的话，你的乐队生涯会停留在第一步。

在跟周围人大声说出你的梦想后，你必须要付诸行动了— 定歌。

为什么是 “定” 呢？你要初步决定你们要走的风格。

你并不需要提供成型的 Demo —— 决定你们将 cover 的曲目就足够了。如果你想做 21 世纪的 Nirvana，可以计划 cover《In Bloom》作为乐队的第一首歌—— 这样当你接下来寻找队友时，你能介绍自己的远大理想，展示自己的水平，还能让队友至少明确你对他的期待。

![](https://pic1.zhimg.com/v2-75328df148cced0b6d23c4bb2396d058_r.jpg)

### **三 找到合适的队友**

合适的队友绝对不是你周围能联系到的最好的乐手，而是最能与你的中二梦想产生共鸣的伙伴。

毕竟玩过乐队的都知道，乐队里个人技术并不能决定一切。

只要对方能完成你希望的 Cover，乐意为了你们的中二梦想努力，没有你无法接受的外在条件或嗜好，那就是合适的人选了。

如果你想成为亚洲的 Green Day，你不需要找下一位 Steve Vai 来给你弹吉他。

同时你需要记住，除非你是已经成熟的音乐人寻找合作或者雇佣乐手，展示成型的 demo 并不一定有帮助，原因是：

1.  对方并不一定喜欢；
2.  即便喜欢也并不一定想弹；
3.  即便想弹也并不一定想按照你的想法弹；
4.  如果既喜欢也想弹还肯按照你的想法弹，对方可能会默认这是未来的工作模式，以致停止为乐队贡献创造力

建议即便你有完整的 Demo，介绍完准备一起玩的 cover 后，可以仅展示 demo 中自己将在乐队负责的部分—— 例如旋律清唱，然后鼓励对方加入他 / 她擅长的部分。这样，你既展示了自己的创作能力，也能试探对方对自己创作的接受程度，还考察了对方的创作才华。

![](https://pic4.zhimg.com/v2-f2c35121f5a43c053300bdd3be66b417_r.jpg)

### **四 决定队名 + 联系演出**

什么，演出？当乐队成员齐全之后，你们应该立刻决定队名。

然后，不论你们目前有没有能演的歌，你都应该去安排乐队的第一场演出。当然，时间可以是至少一个月后，给你们留下足够、但不充裕的练团时间；场地可以仅在排练室，现场观众也仅限邀请来的朋友们— 既足够满足你们正在膨胀的虚荣心，也不会让你们的洋相遭到冷嘲热讽。

也许你觉得这样太仓促了，而你理想中的乐队首秀是千锤百炼过后的完美现场。

但现实是，乐队的现场演出水平只能通过现场演出去提升。

你们在排练室的反复练习，只能减少犯错，无法给你们带来一场完美的首秀，也不会让你们在首秀时显得成熟。

更残酷的是，并不是所有人都能忍受没有短期目标的排练—— 你需要一个明确的短期目标去刺激队友。

如果你计划先默默排练一年，把细节值拉满再公开演出…… 恭喜你，在这一年中，你大概率会经历乐手替换，然后不断忍受从 0 开始的磨合期。

至于 “细节值满分的超精彩首秀”，大概率是击垮你摇滚明星梦的最终 BOSS。

![](https://pic3.zhimg.com/v2-7e082da0ecef408012019010494fba0e_r.jpg)

### **五 给队员们分配工作**

好了，上周你勉强凑齐了队友，周末大家在你常去的烧烤摊决定了队名；昨天你们经历了第一次练团，虽然鼓手加花时还会错拍、吉他手还不会调效果器、主唱还不明白何时进唱、你还不知道贝斯手在做什么，但你们已经跟排练室老板决定一个月后在排练室举办出道演唱会—— 仅限受邀观众参与。

现在，你要以队长的身份，给其他人分配工作了。

什么？难道贝斯手的工作不已经是弹贝斯了吗？

不，想接着玩下去，一切没有这么简单。

你需要根据每个人的特长，给大家分配演奏之外的工作。

想让一个乐队继续进行下去，你们团队至少需要：

1.  一位社交媒体运营，负责频繁更新乐队自媒体账户；
2.  一位总监，负责监督大家有没有按进度完成工作、平时有没有好好练琴，安排排练和演出，记录乐队的开支和收益等。

如果你们想节约玩乐队的成本，你们还需要：

1.  一位音频达人，负责协助其他队友录音、完成乐队 demo 制作；
2.  一位美工，负责设计乐队海报、拍摄剪辑乐队照片视频、制作现场视觉背景等。

如果你们想在圈内圈外渠道更广，那你们还可以培养：

1.  一位社交达人，负责代表乐队混圈儿；
2.  一位吉祥物，负责通过卖萌、装酷、犯傻等各类不出格行为为乐队获得粉丝正向关注。

所以呢，在一个乐队里，不论是主唱还是贝斯手，都需要身兼多职。

这样，在你们为了第一场演出排练的间隙，你们可以各司其开始为乐队的大红大紫而努力了。

如果第一场演出后，你们还决定继续玩下去，那恭喜你们短期应该是不会散伙了。

![](https://pic4.zhimg.com/v2-6b38d514db0cf3117b930ad3fb2d3803_r.jpg)

### **关于作者：**

**雷宇**是一位不专业的梦想家，长期不专注追求音乐梦想，擅长用自己不精彩的人生感悟鼓励他人不误入歧途。